\chapter{Unelte SDN \^{\i}n contextul reţelelor de transport de date fără fir\label{ch:sdn_in_contextul_wt}}

\graphicspath{ {cap-sdn_in_contextul_wt/figures/} }

Așa cum a fost prezentat în capitolul anterior, o mare parte din cercetarea și implementările \gls{sdn} se bazează pe protocolul OpenFlow. Acesta, însă, nu poate fi utilizat în orice aspect al unei rețele (de exemplu în rețelele de transport de date fără fir). În \cite{onf2015_poc1} s-a demonstrat faptul că se poate extinde protocolul OpenFlow pentru a cuprinde atribute specifice echipamentelor de transport de date fără fir, însă s-a ajuns la concluzia că este totuşi nevoie de un model informațional care să abstractizeze astfel de echipamente pentru a facilita administrarea acestora prin aplicații software. 

Astfel, grupurile de lucru din \gls{onf} au formulat recomandări pentru astfel de modele informaționale care să poată fi aplicate în acest context. În martie 2015 a fost publicată de către \gls{onf} prima versiune (1.0) a modelului informațional de bază, TR-512, \cite{onftr512v1.0}, apoi în noiembrie 2015 versiunea 1.1 \cite{onftr512v1.1}, ca în septembrie 2016 să fie publicată versiunea curentă, 1.2, purtând numele TR-512.1 \cite{onftr512v1.2}. Modelul informațional de bază este doar un schelet, care poate fi folosit în toate tipurile de rețele de transport, indiferent de natura acestora. Pentru rețelele de transport de date fără fir, \gls{onf} a publicat în decembrie 2016 și modelul informațional pentru microunde \cite{onftr532}, pentru abstractizarea echipamentelor din acest tip de rețele, care este integrat cu TR-512.1. 

În următoarele secţiuni aceste modele vor fi detaliate, pentru a putea mai apoi înţelege arhitectura simulatoarelor dezvoltate în această lucrare. Apoi va fi prezentat protocolul \gls{netconf} și modul în care utilizează aceste modele informaționale, precum și alegerea unui cadrul software cu sursă deschisă care să implementeze un server pentru acest protocol. În finalul capitolului se va prezenta arhitectura demonstraţiilor de concept desfăşurate în cadrul \gls{onf}, pentru o înţelegere mai bună a motivaţiei din spatele creării simulatoarelor care fac scopul acestei lucrări.

\input{cap-sdn_in_contextul_wt/core_information_model}
\input{cap-sdn_in_contextul_wt/microwave_information_model}
\input{cap-sdn_in_contextul_wt/netconf_protocol}
\input{cap-sdn_in_contextul_wt/netconf_framework_choosing}
\input{cap-sdn_in_contextul_wt/poc_architecture}
